\input{preamble}

\begin{document}
	\includecourse

	\section{Négligeabilité}%
	\label{sec:negligeabilite}

	Négl	

	\begin{demo}
		\textbf{Preuve de la proposition 2}

		\begin{itemize}
		\item \highlighty{$\implies$}
		On suppose que $f = \tinyo{a}(1)$

		D'après la définition : il existe une fonction $\epsilon$ telle que :
		\[
		\left\{
		\begin{NiceMatrix}
			f(x) = \epsilon(x) \times 1 \\
			\lim_{x \to a} \epsilon(x) = 0
		.\end{NiceMatrix}
		\right.
		\]

		Or $\lim_{x \to a} f(x) = \lim_{x \to a} \epsilon(x) \times 1 = \lim_{x \to a}
		\epsilon(x) = 0$

		\item \highlighty{$\impliedby$}

		On suppose que $\lim_{x \to a} f(x) = 0$

		Or $f(x) = f(x) \times 1$

		Donc : $f(x) = f(x) \times 1 = \epsilon(x) \times 1$

		Or $\lim_{x \to a} \epsilon(x) = \lim_{x \to a} f(x) = 0$

		Donc $f = \tinyo{a}(1)$
		\end{itemize}

		L'équivalence est démontrée
	\end{demo}

	\begin{exo}
		\textbf{Question 2 page 1}

		Soit $\alpha < \beta$

		Montrons que : $x^{\alpha} = \tinyo{+\infty}(x^{\beta})$

		En effet $\lim_{x \to +\infty} \frac{x^{\alpha}}{x^{\beta}} = \lim_{x \to +\infty}
		x^{\alpha - \beta}$

		Or $\alpha < \beta$ donc $\alpha - \beta < 0$

		Donc $\lim_{x \to +\infty} x^{\alpha - \beta} = 0$

		Donc $x^{\alpha} = \tinyo{+\infty}(x^{\beta})$

		\bigskip
		\textbf{Question 3 page 1}

		Soit $\alpha < \beta$. Montrons que : $x^{\beta} = \tinyo{0}(x^{\alpha})$

		Avec la définition 1 :
		\[
			x^{\beta} = \underbrace{x^{\beta - \alpha}}_{\epsilon(x)} \times x^{\alpha}
		.\]

		On a bien $\lim_{x \to 0} \epsilon(x) = \lim_{x \to 0} x^{\beta \alpha} = 0$ car
		$\beta > \alpha$

		Donc $x^{\beta} = \tinyo{0}(x^{\alpha})$

		\textbf{Question 4 page 1}

		Soient $a, b$ deux réels positifs tels que $0 < a < b$ alors $a^{x} =
		\tinyo{+\infty}{b^{x}}$

		En effet :

		\begin{align*}
			\lim_{x \to \infty} \frac{a^{x}}{b^{x}} &= \lim_{x \to \infty} \left(
			\frac{a}{b} \right)^{x} \\
			&= \lim_{x \to \infty} e^{x\ln(\frac{a}{b})}
		\end{align*}

		Or $0 < a < b$ donc $\frac{a}{b} < 1$

		Donc $\ln(\frac{a}{b}) < 0$

		Donc $\lim_{x \to \infty} \frac{a^{x}}{b^{x}} = 0$

		Donc $a^{x} = \tinyo{+\infty}(b^{x})$

		\bigskip
		\textbf{Question 6 page 2}

		Montrons que :
		\[
		\left.
		\begin{NiceMatrix}
			f &= \tinyo{a}(\phi) \\
			g &= \tinyo{a}(\phi)
		.\end{NiceMatrix}
		\right\} \implies f + g = \tinyo{a}(\phi)
		\]

		On utilise la définition 1.

		\begin{itemize}
			\item $f = \tinyo{a}(\phi) \iff \exists \epsilon$ tel que :

			$f(x) = \epsilon(x)\phi(x)$ au voisinage de a et $\lim_{x \to a} \epsilon(x) =
			0$

			\item $g = \tinyo{a} (\phi) \iff \exists \sigma$ tel que :

			$g(x) = \sigma(x)\phi(x)$ au voisinage de a et  $\lim_{x \to a} \sigma(x) = 0$
		\end{itemize}

		Donc
		\begin{align*}
			(f + g)(x) &= f(x) + g(x) \\
			&= \epsilon(x) \phi(x) + \sigma(x) \phi(x) \\
			&= \underbrace{\epsilon(x) + \sigma(x)}_{u(x)} \phi(x)
		\end{align*}

		Or $\lim_{x \to a} u(x) = \lim_{x \to a} \epsilon(x) + \sigma(x) = 0 + 0 = 0$

		Donc $(f + g)(x) = u(x)\phi(x)$ au voisinage de a et  $\lim_{x \to a} u(x) = 0$

		Donc d'après la définition : $f + g = \tinyo{a}(\phi)$
	\end{exo}

	\textbf{Question 7 page 3}

	En effet :
	\[
	\lim_{x \to +\infty} \frac{x^2 + x + 1}{x^2} = 1
	.\]

	Montrons que $x + x^2 \undersim{0} x$

	$x + x^2 = x \underbrace{( 1 + x )}_{\epsilon( x )}$

	$\lim_{x \to 0} \epsilon( x ) = \lim_{x \to 0} ( 1 + x ) = 1$

	Donc $x + x^2 \undersim{0} x$

	\begin{demo}
		\textbf{Proposition 7 page 3}

		Démontrons que :

		\[
		\left.
		\begin{NiceMatrix}
			f( x ) \undersim{ a } g( x ) \\
			\lim_{x \to a} g( x ) = l
		.\end{NiceMatrix}
		\right\} \implies \lim_{x \to a} f( x ) = l
		.\]

		Supposons que $f( x ) \undersim{ a }  g( x )$

		Alors il existe une fonction $\epsilon: D \to \R$ telle que $f( x ) =
		\epsilon( x )g( x )$ avec $\lim_{x \to a} \epsilon( x ) = 1$

		Comme $\lim_{x \to a} g( x ) = l$, on en déduit que :

		$\lim_{x \to a} f( x ) = \lim_{x \to a} \epsilon( x )g( x ) = 1\times l = l$

		\Conclusion : $\lim_{x \to a} f( x ) = l$
	\end{demo}

	\textbf{Proposition 8 page 3}

	Rappel : si $\undersim{ a }$ est une relation d'équivalence alors :
	\begin{itemize}
		\item réflexive : $f \undersim{ a } f$
		\item symétrique : si $f \undersim{ a } g$ alors $g \undersim{ a } f$
		\item transitive : si $f \undersim{ a } g \et g \undersim{ a } h$ alors $f
		\undersim{ a } h$
	\end{itemize}

	\begin{demo}
		\begin{itemize}
			\item Produit :

			Démontrons que :
			\[
			\left.
			\begin{NiceMatrix}
				f_1 \undersim{ a } g_1 \\
				f_2 \undersim{ a } g_2
			.\end{NiceMatrix}
			\right\} \implies f_1 f_2 \undersim{ a } g_1 g_2
			\]

			Supposons $f_1 \undersim{ a } g_1 \et f_2 \undersim{ a } g_2$ alors il existe
			$\epsilon_1$ et $\epsilon_2$ telles que :

			$f_1( x ) = \epsilon_1( x ) g_1( x ) \et \lim_{x \to a} \epsilon_1( x ) = 1$

			\et

			$f_2( x ) = \epsilon_2( x )g_2( x ) \et \lim_{x \to a} \epsilon_2( x ) = 1$

			Alors
			 \begin{align*}
				f_1( x )f_2( x ) &= \epsilon_1( x )g_1( x ) \epsilon_2( x ) g_2( x ) \\
				&= ( \epsilon_1( x ) \epsilon_2( x )) g_1( x )g_2( x )
			\end{align*}

			or $\lim_{x \to a} \epsilon_1( x )\epsilon_2( x ) = 1\times 1 = 1$

			Donc $f_1 f_2 \undersim{ a } g_1 g_2$

			\item Idem pour le quotient

			\item Contre exemple pour l'addition :

			On a :
			\begin{align*}
				x + x^2 &\undersim{ 0 } x \\
				-x + x^3 &\undersim{ 0 } -x
			\end{align*}
			Si on additionne :
			\begin{align*}
				x + x^2 - x + x^3 \undersim{ 0 } x - x \\
				x^2 + x^3 \undersim{ 0 } 0
			\end{align*}
			Ce qui est faux car l'équivalence à 0 n'a pas de sens !

			On ne peut donc pas additionner ou soustraire
		\end{itemize}
	\end{demo}

	\textbf{Question 11 page 4}

	Calculer :
	$\lim_{x \to 0} \underbrace{\frac{\ln(1 + 4x)\tan( 3x )( e^{6x - 1} )}{( 1 - \cos(5x)
	)\sin(7x)}}_{f( x )}$

	\begin{itemize}
		\item
		\[
		\left.
		\begin{NiceMatrix}
			\ln(1 + x) \undersim{ 0 } x \\
			\lim_{x \to 0} 4x = 0
		.\end{NiceMatrix}
		\right\} \implies \ln(1 + 4x) \undersim{ 0 } 4x
		\]

		\item
		\[
		\left\{
		\begin{NiceMatrix}
			\tan( x ) \undersim{ 0 } x \\
			\lim_{x \to 0} 3x = 0
		.\end{NiceMatrix}
		\right. \implies \tan( 3x ) \undersim{ 0 } 3x
		.\]

		\item
		\[
		\left\{
		\begin{NiceMatrix}
			e^{x} - 1 \undersim{ 0 } x \\
			\lim_{x \to 0} 6x = 0
		.\end{NiceMatrix}
		\right. \implies e^{6x} - 1 \undersim{ 0 } 6x
		.\]

		\item
		\[
		\left.
		\begin{NiceMatrix}
			1 - \cos(x) \undersim{ 0 } \frac{x^2}{2} \\
			\lim_{x \to 0} 5x = 0
		.\end{NiceMatrix}
		\right\} \implies 1 - \cos( 5x ) \undersim{ 0 } \frac{( 5x )^2}{2}
		.\]

		\item
		\[
		\left.
		\begin{NiceMatrix}
			\sin(x) \undersim{ 0 } x \\
			\lim_{x \to 0} 7x = 0
		.\end{NiceMatrix}
		\right\} \implies \sin(7x) \undersim{ 0 }  7x
		.\]
	\end{itemize}

	Par quotient et par produit, on a :
	\[
	f( x ) \undersim{ 0 } \frac{4x \times 3x \times 6x}{\frac{25x^2}{2} \times 7x}
	.\]

	Par proposition 4 : on en déduit que :

	comme
	\[
	\lim_{x \to 0} \dfrac{4x \times 3x \times 6x}{\frac{25x^2}{2} \times 7x} =
	\frac{144}{175}, \lim_{x \to 0} f( x ) = \frac{144}{175}
	\]
\end{document}
